% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Steigerung der geistigen Leistungsfähigkeit}
\label{mind-performance}

Haben Sie sich immer gefragt, warum Ihr Mensch kein Supergenie wie Albert Einstein ist? Warum aus seinen Fingern keine bezaubernden Worte wie bei William Shakespeare\footnote{Schüttel dein'n Speer, sch-sch-schüttel dein'n Speer!} fließen? Warum das kreativste Werk Ihres Menschen eine Einkaufsliste ist, die er immer wieder vergisst? Leider haben Sie keinen Einfluss auf die Gene, die Ihr Mensch in sein Leben mitgebracht hat, aber Sie können die Umstände, in denen Ihr Mensch lebt, in die Richtung beeinflussen, in welcher Ihr Mensch seine geistige Leistungsfähigkeit steigert. Aus welchem Grund Sie dieses Ziel für Ihren Menschen verfolgen, ist uns egal. Mag es aus purer Arroganz sein, um andere Menschen zu beeindrucken oder mag es aus Neugierde sein, ist egal. Mit den richtigen Methoden steigern Sie seine Denkfähigkeit und dieses Buch zeigt Ihnen, wie. Was an dieser Stelle mit geistiger Leistungsfähigkeit ist, ist keine wissenschaftlich messbare Kennzahl\footnote{Auch nicht der IQ, der präziser wirkt, als er ist.}, sondern es geht darum, geistige Klarheit in Einklang mit eigenen Zielen zu schaffen.
Falls Sie in diesem Kapitel einen leichten Weg und einen Haufen Abkürzungen erwarten, wie Ihr Mensch geistig leistungsfähiger wird, muss ich Sie leider enttäuschen. Die vorgestellten Wege sind bekannt, gut erforscht und vor allem nicht in fünf Minuten umzusetzen. Mit etwas Übung allerdings wird Ihr Mensch geistig leistungsfähiger und ist alsbald bereit, seine Konkurrenz in den Schatten zu stellen.


\subsection*{Ein Berg voller Wissen}

Unser erster Tipp für Sie, Ihren Menschen geistig leistungsfähiger zu machen, ist ihm intravenös alles an Wissen reinzuklopfen, was Sie finden. Na gut, das war etwas übertrieben. Doch es geht um die Idee dahinter. Je mehr Ihr Mensch lernt, desto leichter wird es ihm fallen, sein Wissen dieser Bereiche zu verknüpfen. Inhalte, die keinen Zusammenhang zu haben scheinen, wandern mit der Zeit ins Unterbewusstsein und werden dort verknüpft. Lernt Ihr Mensch eine bestimmte Fähigkeit, zum Beispiel ein Instrument, ergeben sich in seinem Gehirn strukturelle Änderungen, welche weitere Lernprozesse erleichtern. So fällt es Ihrem Menschen durch das Spielen eines Instruments leichter, gezielt einzelne Finger anzusprechen, was sich wiederum positiv auf Nähen, fingern oder Ohrfeigen auswirkt. Falls Sie an dieser Stelle noch nicht wissen, was genau Ihr Mensch lernen soll, nehmen Sie Orientierung an dem Ideal der Renaissance, ein Universalgelehrter zu werden. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bergeweise Bücher.} Geben Sie Ihrem Menschen eine Auswahl an eintausend Fach- und Sachbüchern der unterschiedlichsten Kategorien und lassen Sie ihn diese im Laufe seines Lebens lesen. Falls Sie es nicht übertreiben wollen, reichen auch ein paar Bücher für den Anfang. Aus jedem der Bücher kann Ihr Mensch etwas mitnehmen, etwas lernen und das Wissen mit anderem Wissen verknüpfen. Vermeiden Sie zeitgleich Information aus schnellebigeren Quellen wie soziale Medien, da der Informationsgehalt im Vergleich zu Bücher deutlich geringer und minderwertiger ist. Je mehr hochwertige\footnote{Hochwertig: Klassiker, sowohl Prosa als auch Sachbücher. Je aktueller, desto größer ist das Risiko, dass ein Konzept oder eine Idee einem Trend unterliegt und bald nicht mehr relevant ist.} Informationen Ihr Mensch in sein Gehirn pumpt, desto schneller und langfristiger wird er lernen und hat es leichter, neue Informationen einzuordnen. 
    \item \textbf{Laute\footnote{Achtung, Gehör!} Musik.} Lassen Sie Ihren Menschen Musik machen. Geben Sie ihm ein Instrument, welches er lernt. Das Spielen eines Instruments ist für viele Dinge gleichzeitig gut: Hand-Augen-Koordination, Steigerung der Kreativität und des Gehörs, es gibt schnell Erfolge zu verzeichnen und Musik macht Freude (vor allem, wenn Sie laut ist). Zur Auswahl steht Ihrem Menschen alles, was das Herz begehrt. Geige, Flöte, Dudelsack, Schlagzeug, Laute, Triangel und unzählige mehr.
    \item \textbf{Ausgiebiger Tanz.} Eine ebenfalls praktische Fähigkeit, die sich auf andere Fähigkeiten übertragt, ist der Tanz. Beim Tanz geht es darum, im Rhythmus der Musik\footnote{Aha, da ist sie ja schon wieder!} der Körper zu bewegen und auf die Tanzpartner zu achten. In einem sozialen Kontext ist Tanz wertvoll und dort will er genutzt sein. Tanz dient als Ausdruck des Körpers, der Fähigkeit, vollkommen im Moment aufzugehen und die Musik durch seinen Körper fließen zu lassen. Tanz fördert die Lokalisierung der Körperteile im Raum und deren Zusammenspiel, erlaubt soziale Interaktion auf einem anderen Level. Er gibt Ihrem Menschen Körperkontrolle, lindert Stress und ist dazu anstrengend.
    \item \textbf{Sexy Sprache.} Auch wenn Ihr Mensch introvertiert oder schüchtern ist, sollte er eine Sprache lernen. Durch Sprache drückt sich ein Mensch aus und mit einer neuen Sprache im Repertoire ergeben sich neue Optionen, diese zu nutzen. Kontakt und Kommunikation mit Fremden ist nur eine davon. Durch den Spracherwerb stehen Ihrem Menschen Fremdsprachentexte offen. Er wird Filme in der Originalsprache sehen und alle schlechten Witze verstehen. Flirten bekommt eine ganz neue Ebene, wenn Ihr Mensch nicht nur Englisch, sondern auch die Nuancen einer neuen Sprache beherrscht. So bekommt Ihr Mensch eine weitere Dimension des Lebens, die ihm zuvor verwehrt war.
\end{itemize}

Das sind alles nur Beispiele, falls Sie keine Ideen haben und dienen deshalb als Start- oder Orientierungspunkt. Natürlich steht es Ihnen offen, Ihrem Menschen vollkommen andere Fähigkeiten beizubringen. Der Punkt ist nur der, dass er \hyperref[mind-learning]{lernt}. Lernen lockert den Geist, bringt geistigen Fortschritt und verhindert zudem Demenzerkrankungen. Davon profitiert Ihr Mensch und wird geistig leistungsfähiger.

\subsection*{Die vergessene Kunst der Willenskraft}

In einer Welt, in welcher Ihrem Menschen alles zufliegt, was er haben will, ist die Willenskraft eine Kunst, die in Vergessenheit geriet. Wenn Ihrem Menschen in so vielen Bereichen das Leben leichter gemacht wird, warum sich anstrengen und diszipliniert sein? Die Realität ist, dass es nicht immer leicht ist. Ihr Mensch wird im Laufe seines Lebens in Situationen kommen, die ihm schwerfallen. Er wird irgendwann an etwas scheitern, was er gerne macht oder erreichen will. Er wird sich ein Traumschloss bauen, was zusammenbricht. Jeder Tag, an welchem er sein Ziel verfolgt und es wieder fallen lässt, weil es an diesem einen Tag (der natürlich eine Ausnahme darstellt) schwierig ist und er aufgibt, wird Ihren Menschen nicht nur von diesem Ziel entfernen, sondern von jedem anderen Ziel auch. Ihm fehlt es an Willenskraft, an Durchhaltevermögen in schweren Zeiten. Willenskraft ist keine vererbte Eigenschaft, auch wenn manche Menschen mit ihr bereits gesegnet sind und nicht zu Prokrastination tendieren. Andere hingegen haben das Glück, sich selbst um sie kümmern zu dürfen. Mit ausreichender Willenskraft und Sturheit kann Ihr Mensch alle\footnote{Das ist eine dreiste Lüge. Manche Gelegenheiten stehen Ihrem Menschen nicht offen. Aber lieber hat Ihr Mensch einen aussichtslosen Kampf gekämpft, als überhaupt nichts zu tun.} Ziele, die er sich vornimmt, erreichen. Dazu benötigt er weder die perfekten Voraussetzungen, Unmengen an Geld oder Gönner. Nein, er benötigt den eisernen Willen, ein Ziel zu erreichen, dafür zu brennen und vollkommen darin aufzugehen. Dazu muss Ihr Mensch wissen, was er will und wofür er etwas will. Warum brennt Ihr Mensch für ein bestimmtes Thema? 

Sobald sie das wissen, können Sie diese Kraft zunutze machen und die freigesetzte Energie fokussiert in Richtung des Ziels lenken. Das wird Ihren Menschen nicht daran hindern, vor Hürden zu stoßen. Jeder Mensch hat schlechte Tage. Tage, an denen nichts zu gelingen scheint. An denen alles zu schwierig wirkt. Die Sache mit der Willenskraft ist, an genau dieser Stelle nicht das Handtuch zu werfen, sondern weiterzumachen\footnote{Nutzen Sie die Tipps aus den vorherigen Kapiteln \ref{mind-intro} und \ref{mind-learning}}. Jedes noch so riesige Ziel lässt sich immer in kleine Unterziele aufteilen. Machen Sie die langwierige Reise Ihres Menschen zu einer Reise mit kleineren Bestandteilen, bei der er immer wieder Erfolge feiert. Und kommt dann ein schwieriger Tag, ist der nächste Erfolg zum Greifen nah. Ihr Mensch muss nur weitermachen, wenn es schwierig ist. Falls Ihr Mensch Schwierigkeiten hat, Sport zu treiben, reicht es, fünf Minuten zu trainieren. Fünf Minuten sind mehr als null. Beim nächsten Mal sind es sechs Minuten. Lassen Sie Ihren Menschen nicht von dem augenscheinlich riesigen Ziel aufgeben, nur weil es nicht erreichbar wirkt. Jeder noch so kleine Schritt in diese Richtung ist ein Schritt zum Obsiegen über die eigene Faulheit und Trägheit, die sich schnell einschleicht, wenn Sie nicht aufpassen. Nehmen Sie Ihren Menschen an die Hand. Geben Sie ihm das Gefühl, für ihn da zu sein und verurteilen Sie ihn nicht, wenn es nicht laut des Plans läuft. Pläne sind immer mehr eine Richtlinie als Gesetz. Bleiben Sie mit Ihrem Menschen an der Sache dran. Üben Sie, ändern Sie seine Gewohnheiten oft und bleiben Sie mit ihm bei der Sache. Mit der Zeit werden Sie feststellen, dass es gar nicht mehr so schwierig ist, wie es einmal gewirkt hat. Der Fluss wird sich einstellen und ehe Sie sich versehen, wird Ihr Mensch seinem Ziel schneller nahekommen, als ihm lieb ist. 

\subsection*{Der Fluss des Lebens}
\label{flow}

Widmet sich Ihr Mensch einer Aufgabe und führt sie bedacht durch, so befindet er sich in einem Zwiespalt des Levels seiner Fähigkeiten und den Anforderungen der Aufgabe. Um welche Aufgabe es sich handelt, ist zweitrangig. Das kann das Zusammensetzen von Bauteilen auf der Arbeit, dem Spielen eines unterhaltsamen Brettspiels mit Freunden, der Erledigung von dreiundsiebzig To-dos oder dem Erlernen das Fahrradfahrens sein. In diesem Bereich kann ihr Mensch verschiedene Zustände erfahren. Ist er befähigt, gar zu befähigt für eine eher anspruchslose Aufgabe, wird er unterfordert sein und sich langweilen. Steht er hingegen Anforderungen gegenüber, die er kaum zu lösen vermag, so wird er überwältigt, überfordert, wütend oder genervt sein. Doch es gibt einen Spalt dazwischen, wo geeignete Fähigkeiten auf genau die richtigen Anforderungen treffen. Diesen Zustand nennen wir \textit{Flow}\footnote{Das Konzept basiert auf dem gleichnamigen Buchs des Autors Mihály Csíkszentmihályi (gesprochen MI-hah-ji TSCHIK-sent-mi-hah-ji)}. Um in den Zustand von Flow zu gelangen, muss Ihr Mensch sich seiner Aufgabe voll hingeben. Sie muss seine volle Konzentration beanspruchen, darf ihn allerdings nicht über- oder unterfordern. Sobald er den Zustand erreicht hat, wird er mit scheinbarer Mühelosigkeit dahinfließen, in seiner Aufgabe vollständig aufgehen und sich selbst sowie die Zeit vollkommen vergessen. Der Flow-Zustand hat etwas Spielerisch an sich, da er kreativ arbeitet und sich frei ausdrückt. Der Flow-Zustand ist nicht gebunden an eine bestimmte Tätigkeit, da man in jeder Tätigkeit diesen Zustand erreichen kann. Dazu bedarf es allerdings den richtigen Bedingungen

\begin{itemize}
    \item \textbf{Achtsamkeit.} Bei der Sache zu sein, ist eines der wichtigsten Sache, um in einen Flow-Zustand zu gelangen. Gedanken an an das Putzen der Wohnung oder die unbezahlten Rechnungen\footnote{Menschen scheinen dieses Beispiel häufig zu verwenden.} lenken von der eigentlichen Tätigkeit ab. Um sich auf den Moment zu konzentrieren, hilft eine bewusste Atmung. Gezielt die eigene Atmung zu beobachten hilft Ihrem Menschen, in den Moment zu gelangen und sich dann auf die Flow-Tätigkeit zu konzentrieren. 
    \item \textbf{Kontrolle.} Jede Aufgabe, die unter der Kontrolle Ihres Menschen steht, hat es leichter, in den Flow-Zustand zu kommen. Bei manchen Tätigkeiten wie beim Spielen von Gesellschafts- oder Computerspielen und dem eines Instruments ist der Zustand leichter zu erreichen, da die Bedingungen klar sind. Die Spielregeln stehen fest und Ihr Mensch weiß genau, wie er mit Ihnen interagiert. Bei anderen Umgebungen und Tätigkeiten, die chaotisch sind, ist der Zustand gegebenenfalls schwieriger. Mithilfe von sich selbst gesteckten, kleinen Zielen, Kontrolle in Tätigkeiten zu erlangen. Geben Sie Ihrem Menschen ein bestimmtes Musikstück zu spielen, einen kurzen, wohldefinierten Text zu schreiben oder eine bestimmte Anzahl Aufgaben bis zum Mittagessen abzuhaken, um es ihm zu erleichtern.
    \item \textbf{Keine Störelemente.} Je mehr störende Elemente sich in der Umgebung Ihres Menschen befinden, desto schwieriger wird er es haben, sich voll und ganz seiner Aufgabe zu widmen. Eine Baustelle in der Nähe, ein nervtötender Nachbar oder die eigenen kleinen Bengel, die immer wieder nach Aufmerksamkeit gieren, helfen nicht beim Erreichen des Flow-Zustands. Eliminieren Sie diese Störquellen für Ihren Menschen, um schneller in den Flow zu kommen. Ein Hintergrundrauschen kann je nach Lautstärke und Intensität allerdings sogar hilfreich sein, um den Fokus zu verbessern und das Eintrauchen zu erleichtern.
    \item \textbf{Sinne und Emotion.} Das Einbeziehen von Sinnen und Emotion ist hilfreich, um Flow zu erreichen. In Anbetracht der Erhabenheit der Sonnenuntergänge in den trockenen Wüsten der Sahara, einem ordentlichen Nümmerchen auf der Rückbank eines mobilen Gefährts, dem bewussten Hören einer prunkvollen Oper oder dem Genuss der exzellenten Küche Südostasiens ist es leichter, in den Flow zu kommen. Emotion spielt auch eine wesentliche Rolle. Wer Freude während einer Tätigkeit hat oder seinen Wut bewusst in kreative Arbeit umlenkt, erfährt schneller Flow. 
    \item \textbf{Andere Menschen.} Bei den meisten Tätigkeiten ist es leichter, alleine in den Flow-Zustand zu kommen. Nichtsdestotrotz haben Sie an Ihrem Menschen gegebenenfalls bereits beobachtet, dass er schnell die Zeit vergisst, wenn er sich mit anderen Menschen umgibt -- das ist etwas zutiefst Menschliches. Tiefe Gespräche mit Freunden, gemeinsame Besuche von Events, zusammen kreativ und arbeitsreich zu sein helfen, um Ihren Menschen in den Flow zu bringen.
\end{itemize}

Flow hat eine Ähnlichkeit zur \hyperref[health-drugs]{Sucht}. Beim Erleben von Flow spüren Menschen eine durchdringende Motivation, eine Leidenschaft für die Tätigkeit und dem Wunsch, dieses Gefühl immer wieder erleben zu wollen. Falls sich bei Ihrem Menschen eine Sehnsucht nach diesem Gefühl entwickelt, seien Sie nicht überrascht: Das ist normal und sogar gut! Im Gegensatz zu Drogen, die dieses Gefühl künstlich erzeugen, ist das bei Flow anders. Der menschliche Körper ist auf Flow ausgelegt und das Gefühl ist nicht schädlich\footnote{Die Ausnahme von dieser Aussage ist Flow in einer für sich oder andere Menschen gefährliche Tätigkeit, zum Beispiel dem Bombenbau.}. Flow hilft dem Menschen sogar, indem die Vertiefung in die Aufgabe für einen Zustand der Glückseligkeit sorgt, der unbezahlbar ist. Passen Sie allerdings auf, wenn der Mensch sich Situationen aussetzt, die schnell Flow erzeugen, aber für ihn selbst gefährlich sind: Dazu zählen vor allem Extremsportarten, die den Menschen immer weiter an die Grenze des Möglichen und Erlebbaren treiben, mit vergleichsweise hohem Risiko von Tod\footnote{Kennen Sie eine Sportart, bei der die Anzahl der Menschen, welche sie betreiben, von Jahr zu Jahr quasi konstant ist? Die gibt es: Base-Jumping. Von niedrigen Gebäuden mit einem Fallschirm zu hüpfen bringt jedes Jahr gleich viele Menschen um wie neu hinzustoßen. Deshalb empfiehlt sich diese Sportart nicht für Menschen, die wenigstens so lange leben wollen wie der Durchschnitt.}

\subsection*{Foooooooocus!}

Zur unbezahlbaren und immer mehr beschränkten Ressource des Menschen ist seine Aufmerksamkeit geworden. Unternehmen buhlen um die Aufmerksamkeit Ihres Menschen, indem Sie Werbeinformationen in seinen Alltag integrieren. Jedes Unternehmen, das ein paar Sekunden länger Menschen in ihren Bann zieht, hat es später leichter, einen Haufen Produkte an den Mann zu bringen. Dazu nutzen sie vielfältige Möglichkeiten. Seien es Werbetafeln, blinkende Lichter an Schaufenstern, Anzeigen in Broschüren oder den unendlichen Werbeanzeigen, gesponserter Inhalte oder \guillemetright Empfehlungen\guillemetleft von bekannten Größen, alle dienen nur dazu, Ihren Menschen abzulenken von der Realität, um in einem Strudel des Konsums gefangen zu werden. Nutzen Sie jede Möglichkeit, um Ihren Menschen davor zu befreien, denn Achtsamkeit und Aufmerksamkeit sind essenziell. Sie erlauben es Ihrem Menschen, bei der Sache und im Jetzt zu bleiben. Nur wenn Ihr Mensch es schafft, seinen Fokus bewusst zu steuern, wird er leichter Flow erfahren oder einfachere Glückszustände. Was müssen Sie also für Ihren Menschen tun? Verringern Sie oder vermeiden Sie vollständig alle Aufmerksamkeitskiller:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Benachrichtigungen.} Geräte, die ständig vor sich hin blinken, um auf sich aufmerksam zu machen, sollten vollständig verbannt oder deaktiviert werden. Deaktivieren Sie jede Form von Benachrichtigung, wenn Ihr Mensch Flow erfahren soll. Das lässt sich auch planen und muss kein Dauerzustand sein, hilft allerdings. Das muss Ihren Menschen ja nicht daran hindern, Nachrichten zu kontrollieren (allerdings zu festgelegten Zeitpunkten).
    \item \textbf{Soziale Medien.} Der größte Killer der Achtsamkeit sind \guillemetright soziale\guillemetleft Medien. Bedenken Sie, dass diese alles andere als sozial sind. Sie nutzen den Gemeinschaftssinn und Wunsch des Menschen, einen Stamm zu haben, um Ihrem Menschen nutzlosen Schrott anzudrehen oder ihn von bestimmten, fragwürdigen Ideen, Konzepten und Denkweisen zu überzeugen. Sie kontrollieren stark die Aufmerksamkeit, indem sie Mechanismen integrieren, damit Ihr Mensch immer und wieder diese Plattformen besucht und eine möglichst lange Zeit darauf verbringt.
    \item \textbf{Dark Pattern.} Dark Patterns sind die Mechanismen, die soziale Medien nutzen, um aktiv und auf eine schädliche Weise die Aufmerksamkeit Ihres Menschen an sich reißen. Man versteht darunter bestimmte Designs, die Nutzer dazu verleiten, ein Produkt so lange wie es geht zu nutzen mit dem Zweck, Produkte zu verkaufen. Dazu zählen beispielsweise unendliches Scrolling, Trickfragen, Köder, oder Blockaden gegen unerwünschtes Verhalten.
\end{itemize}

Falls Ihr Mensch seinen Fokus beizeiten verliert oder zu verlieren scheint, haben Sie ein paar Optionen, die den Fokus zurückbringen. Als hilfreich haben sich \hyperref[movement-strength]{Sport}, ausreichend \hyperref[movement-hunting]{leichte Bewegung}, \hyperref[health-sleep]{Schlaf} und Meditation (siehe unten) erwiesen.

\subsection*{Meditation} %TODO: Evaluieren, ob das Kapitel Achtsamkeit länger werden soll

Meditation ist eine Gruppe von Übungen für den Geist Ihres Menschen, um Achtsamkeit zu erreichen und einen positiven Einfluss auf seinen Geist zu erlangen. Wesentlicher Bestandteil von Meditation ist die Steuerung der Aufmerksamkeit durch Fokus auf ein bestimmtes Objekt, einen Gedanken oder eine Aktivität. Meditationen sind Bestandteil diverser religiöser Rituale und seit Jahrhunderten bis Jahrtausenden gelebte Praxis. Eine universelle Definition von Meditation gibt es nicht, doch ein paar Praktiken, welche sich als zielführend erwiesen haben. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Body Scan.} Die Body-Scan-Meditation ist eine Übung, die es Ihrem Menschen ermöglicht, Ablenkungen auszublenden, während er sich auf verschiedene Bereiche des Körpers konzentriert. Sie ist eine praktische Technik, die ihm hilft, bewusster einen Moment wahrzunehmen und Muskelspannung zu lösen.
    
    \begin{enumerate}
        \item Bringen Sie Ihren Menschen in eine bequeme Postion (liegen oder sitzen).
        \item Die Augen wollen geschlossen werden.
        \item Geben Sie Ihrem Menschen die Aufgabe, seinen Körper auf Füßen und Zehen zu konzentrieren und auf alle Empfindungen zu achten, sei es Schmerzen oder Unbehagen, Spannung oder Beschwerden. Dabei erfährt Ihr Mensch unter Umständen Empfindungen wie Kribbeln, Stechen, Schmerzen oder Pochen.
        \item Durch tiefes Einatmen durch die Nase und ausatmen durch den Mund soll Ihr Mensch die unangenehme Empfindung ausatmen und loswerden. 
        \item Danach soll Ihr Mensch den Körper langsam von Unten hoch arbeiten. Erst die Beine, dann die Hüften, der Rücken, der Bauch, die Brust, der Nacken und die Schultern, am Ende die Arme und Hände. Lassen Sie ihn an jeder Stelle seine Verspannung lösen
    \end{enumerate}

    \item  \textbf{Atem.} Der Fokus auf die Atmung vertieft die Verbindung von Geist und Körper Ihres Menschen. Wissenschaftlicher gesagt hat der Atem Einfluss den Parasympathikus, senkt Herzfrequenz und Blutdruck und reduziert Stresshormone. Gleichzeitig erlaubt es den Fokus auf einzelne Zustände des Körpers, auf Spannungen, die erst durch bewusste Meditation in den Vordergrund rücken.
    
    \begin{enumerate}
        \item Bringen Sie Ihren Menschen in eine bequeme Postion (liegen oder sitzen).
        \item Die Augen wollen geschlossen werden.
        \item Durch tiefes Einatmen durch die Nase und Ausatmen durch den Mund gelangt der Fokus auf den Atem.
        \item Lassen Sie Ihren Menschen den Luftstrom spüren. Wo in Nase, Brust oder Bauch ändert sich die Wahrnehmung?
        \item Falls Gedanken abschweifen, sanft zum Atem zurückkehren.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Visualisierung.} Visualisierung ist eine wunderbare Spielwiese der Meditation, die Ihren Menschen an jeden Ort und Platz zu bringen, den er sich vorstellen kann. Außerdem kann sie helfen, Ihren Menschen leichter einschlafen zu lassen. Sie nutzt die Vorstellungskraft, um mithilfe der eigenen Kreativität einen mentalen Ort zu schaffen, an dem der Geist ruhig und der Körper entspannt sein kann.

    \begin{enumerate}
        \item Lassen Sie Ihren Menschen die Augen schließen und sich einen friedlichen Ort wie einen Strand mit dem entspannenden Rauschen der sanften Wellen oder einen Park vorzustellen, voller Bäume in saftigen Grün und einigen knuffigen Tieren.
        \item Erlauben Sie seiner Vorstellungskraft, alles zu fühlen und zu sehen, indem er alle Sinne einsetzt. Lassen Sie ihn die warme Sonne auf der Haut, das sanfte Rauschen des Meeres oder das Zwitschern einiger Piepmätze erfahren. 
        \item Falls ihm belastende Gedanken in den Sinn kommen, soll er sie zur Kenntnis nehmen und sie davonfließen lassen. Dazu gibt es verschiedene Methodiken. Eine davon ist, Gedanken anzunehmen und bewusst zu sich sagen, dass er wahrgenommen wurde, aber jetzt nicht verfolgt wird\footnote{An dieser Stelle empfehle ich Ihnen, das Thema in einem Buchgeschäft zu vertiefen. Literatur finden Sie hierzu unzählige, wenn Sie nach \textit{Achtsamkeit} und \textit{Meditation} suchen.}.
    \end{enumerate}

\end{itemize}

Diese Methoden stellen nur eine kurze Auflistung dar, die Ihrem Menschen einen Einstieg in Meditation geben sollen. Meditation kann im Alltag in vielen Situationen eingesetzt werden. Auch wenn Ihr Mensch zur Arbeit fährt oder von einem Termin zum anderen jetzt. Alles kann zur Meditationsübung werden, da die bewusste Steuerung der Achtsamkeit keiner bestimmten Form bedarf. Die Form soll nur helfen, den Zustand leichter zu erreichen mit dem Ziel, Achtsamkeit dauerhaft in den Alltag zu integrieren.